\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{newtxtext} \usepackage{newtxmath}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\newtheorem{problem}{Problem}
\newtheorem{example}{Example}
\newtheorem{lemma}{Lemma} \newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{problem}{Problem}
\newtheorem{example}{Example} \newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\DeclareMathAlphabet{\mathcal}{OMS}{cmsy}{m}{n}
\usepackage{parskip}

\begin{document}


\begin{itemize}
    \item Mi (masculino) $\to $ Mon 
    \item Mi (femenino) $\to $ ma
    \item Mis (plural) $\to $ mes
    \item Son (masculino) $\to $ su 
    \item Sa (femenino) $\to $ su 
    \item Ses (plural) $\to $ sus
\end{itemize}

\begin{table}[htpb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Pronombre} & \textbf{Présent} & \textbf{Imparfait} & \textbf{Futur simple} \\ \hline
Je / J' & suis & étais & serai \\ \hline
Tu & es & étais & seras \\ \hline
Il / Elle / On & est & était & sera \\ \hline
Nous & sommes & étions & serons \\ \hline
Vous & êtes & étiez & serez \\ \hline
Ils / Elles & sont & étaient & seront \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Conjugación del verbo \textit{être} (Tiempos simples del Indicativo)}
\end{table}

\vspace{0.5cm}

\begin{table}[htpb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Pronombre} & \textbf{Passé composé} & \textbf{Conditionnel prés.} & \textbf{Subjonctif prés.} \\ \hline
J' & ai été & serais & sois \\ \hline
Tu & as été & serais & sois \\ \hline
Il / Elle / On & a été & serait & soit \\ \hline
Nous & avons été & serions & soyons \\ \hline
Vous & avez été & seriez & soyez \\ \hline
Ils / Elles & ont été & seraient & soient \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Conjugación del verbo \textit{être} (Pasado compuesto, Condicional y Subjuntivo)}
\end{table}

\vspace{0.5cm}

\begin{table}[htpb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Pronombre (Implícito)} & \textbf{Impératif présent} \\ \hline
(Tu) & sois \\ \hline
(Nous) & soyons \\ \hline
(Vous) & soyez \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Conjugación del verbo \textit{être} (Imperativo)}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Conjugación de verbos regulares del primer grupo (-er) | Modelo: \textit{parler}}
\vspace{0.2cm} % Espacio entre el título y la tabla
\begin{tabular}{lcccccc}
\toprule
\textbf{Tiempo / Modo} & \textbf{je (j')} & \textbf{tu} & \textbf{il/elle/on} & \textbf{nous} & \textbf{vous} & \textbf{ils/elles} \\
\midrule
\textbf{Présent} & parle & parles & parle & parlons & parlez & parlent \\
\textbf{Imparfait} & parlais & parlais & parlait & parlions & parliez & parlaient \\
\textbf{Passé simple} & parlai & parlas & parla & parlâmes & parlâtes & parlèrent \\
\textbf{Futur simple} & parlerai & parleras & parlera & parlerons & parlerez & parleront \\
\textbf{Conditionnel} & parlerais & parlerais & parlerait & parlerions & parleriez & parleraient \\
\textbf{Passé composé} & ai parlé & as parlé & a parlé & avons parlé & avez parlé & ont parlé \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}



$\S$ Rimbaud, dans la cinquième partie du poème \textit{Enfance}, s'identifie à
quatre choses : un saint, un savant, un piéton, un enfant abandonné qui prend la
mer. Je suis aussi toutes ces choses. Je suis aussi parti. J'ai longtemps vu le
visage d'une femme qui n'existe plus. J'ai été aussi un saint sous l'ermitage de
ses cheveux. Je suis aussi un savant, car j'ai lu dans ses yeux le livre de la
vie. Je suis un piéton sur le chemin d'un rêve rêvé par elle. Et je suis la
longue rumeur de la rivière où nous avons plongé.

Paulina, tandis que le monde t'oublie, je me souviens de toi. Je garde ton
visage, le souvenir de la rivière où nous étions enfants, où nous étions
heureux, où l'eau t'enveloppait. Je t'ai dit : «Comme l'eau, telle sera ma vie,
telle sera ta vie, et un jour nous n'existerons plus». Et toi, tu m'as
éclaboussé, pour que je cesse d'être si sot.
~

$\S$ Aujourd'hui, je vais étudier les langages formels appelés
$\omega$-réguliers. Ces langages sont les langages acceptés par les automates de
Büchi, qui sont une chose très belle. Je me suis fait un café. C'est nuageux. Il
fait froid. Je suis heureux.

~ 

$\S$ A few months ago I wrote a brief commentary on Nietzsche's work \textit{On
truth and lies in a non-moral sense}. An example of the seemingly infinite
expressive power of poetry is the fact that the total content of that essay, and
of my comments on it, is perfectly summarized in the opening verses of
Mallarmé's \textit{Salut}:

\begin{quote}
    Rien, cette écume, vierge verse \newline 
    A né désigner que la coupe.
\end{quote}

~ 

$\S$ Tandis que le monde t'oublie, je me souviens de toi. Je garde ton visage, le
souvenir de la rivière où nous étions enfants, où nous étions heureux, où l'eau
t'enveloppait. Je t'ai dit : «Comme l'eau, telle sera ma vie, telle sera ta
vie, et un jour nous n'existerons plus». Et toi, tu m'as éclaboussé, pour que je
cesse d'être si sot.

~ 



$\S$ \textit{Cauchemar.} 
J'ai fait un cauchemar très inquiétant. Mon père devait
m'administrer l'injection létale. Tandis que j'étais allongé sur le lit où,
autrefois, lui et ma mère dormaient, dans l'ancienne maison familiale, il m'a
administré la mort. Je sentais la mort comme un assoupissement graduel qui
commençait dans mes bras et mes jambes, une peur subtile qui était à la fois
physique et spirituelle. Au début, je sentais une résignation pacifique, mais quand
la pensée du S s'est formée dans mon cœur, le désespoir a pris possession de moi.
J'ai couru vers la rue, la mort fleurissant encore en moi, dans l'espoir de la voir,
de lui dire que bien que ma vie se flétrissait, elle avait fleuri pour elle un jour.
Et que ce jour-là, j'ai été heureux.

~ 

$\S$ De femme á femme, qu'est-ce que je cherche? Je me sens comme un naufragé
dans une mer de solitude. Je suis mort dans un baiser cette nuit, mais je sens
que rien ne peut étre perfait, que rien n'est beau, que je vis une vie de
vacuité totale. Le néant est la couleur du baiser que je cherche: je désire le
néant, bien que je l'ignore. On donne beaucoup de baisers dans la vie, mais un
seul ou deux sont capables d'assassiner la nostalgie absolue de la vie.

~ 

$\S$ Aux heures de tristesse, je suis comme une fleur qui lentement couvre le
monde de beauté. La tristesse, me semble-t-il, est la facilitatrice de l'espace esthétique. Des
égouts, elle fait ses pétales. Peut-être est-elle la main qui découvre le voile
de fadeur qui cache et dissimule notre singularité. C'est pourquoi, demoiselle
bleue, je te cherche et te perçois en toutes les choses. Je t'étreins et
t'enlace, je t'embrasse tendrement, ma tristesse, nuit sans fin!

~ 

$\S$ Les souvenirs sont des lucioles qui s'allument et s'éteignent dans l'obscurité
de la conscience. Et, lentement, nous avons semé un champ de lucioles. Et
maintenant qu'elles dansent et se mêlent, tandis que la lumière de l'une ou
de l'autre peut paraître languissante ou mélancolique, l'ensemble est
lumineux et incandescent. En les regardant, je sens que cette histoire a atteint
un point d'équilibre. Nous orbitons, chacun à la même distance, autour d'un
centre secret. Personne ne le sait, mais c'est ainsi. Je pense: «Je partirai
bientôt pour un autre pays, et l'amour que je lui ai offert s'éteindra». Mais c'est
un mensonge. Tout comme le Paraná poursuivra son dénouement aveugle vers le cœur de
l'homme, sur les eaux obscures, quand la lune étonnera l’œil des poissons,
on verra encore le reflet frémissant des lucioles.

~ 

$\S$ Tu ne vieillis plus. Ton visage, dans ma mémoire, est le même visage que
j'ai embrassé un jour, la même fleur fanée de ta jeunesse. Et, bien que je
vieillisse, sache que je marche encore avec toi. Je veux être nu avec toi, et je ne
parle pas de mon corps, et je ne parle pas de tes ossements. Combien d'années se
sont écoulées? J'ai flotté, j'ai été entraîné toutes ces années. Tu sais?
J'imagine encore, quand je marche dans une rue quelconque, que tu marches avec
moi. Je crois entendre ta voix encore. Chaque nuit, je m'endors en te ramenant à
la vie.

~ 
\pagebreak

$\S$ Quand j'avais dix-sept ans, je visitai le temple jaïniste de Ranakpur. J'y
appris l'existence d'une pratique encore répandue aujourd'hui. Les moines
jaïnistes mènent une vie d'ascétisme silencieux. Certains d'entre eux, ayant
atteint l'émancipation suprême, s'abandonnent à la méditation et à la
désintégration par inanition.

Durant le même voyage, je visitai le fort de Jaisalmer, érigé à l'aube du
deuxième millénaire après Jésus-Christ. Au XIIIe siècle, tandis que les femmes
commettaient le jauhar, les quelques hommes survivants, succombant au siège de
l'envahisseur Alâ ud-Dîn, quittèrent le fort pour mourir au combat.

Gödel, qui était paranoïaque, mourut d'inanition par peur d'être empoisonné.
Mishima, cet écrivain exquis, commit le seppuku lorsque son coup d'État échoua.
Caton d'Utique rechercha la mort d'une manière semblable : vaincu par Jules
César, il plongea son épée dans sa poitrine et déchira ses entrailles avec ses
propres mains. Sénèque mourut d'une mort lente et bureaucratique sur ordre de
Néron. L'agent bolivien qui assassina le Che Guevara raconta que ses derniers
mots furent: «Calmez-vous et visez bien: vous allez tuer un homme». Severino Di
Giovanni, faisant face à l'exécution, dit à son avocat: «Je suis conscient de
ma situation et je n'ai pas l'intention de me dérober à quelque responsabilité
que ce soit. J'ai joué, j'ai perdu. Comme tout bon perdant, je paie le prix de
ma vie». Socrate, par respect pour un verdict qu'il savait injuste, refusa
d'être sauvé par ses amis. Le moment venu, il but la ciguë calmement, et sa
dernière pensée fut à propos d'une dette qu'il ne voulait pas laisser impayée.

Au cœur de l'\textit{ethos} chrétien se trouve la volonté de mourir. Dieu
lui-même s'incarna pour souffrir une mort terrestre. Origène souffrit deux annés
de torture aux mains de Dèce: il jugea la mort un moindre mal que de renier sa
foi. La Bible est du même avis: Dans l'Évangile selon Marc, Pierre dit à Jésus:
«Quand il me faudrait mourir avec toi, je ne te renierai pas». Dans les
\textit{Samuel} 31:4, on nous dit que Saül, vaincu par les Philistins, dit à son
écuyer:

\begin{quote}
Tire ton épée, et m'en transperce, de peur que ces incirconcis ne viennent me
percer et me faire subir leurs outrages. Celui qui portait ses armes ne voulut
pas, car il était saisi de crainte. Et Saül prit son épée, et se jeta dessus.
\end{quote}

Hilaire de Poitiers, quand il était en Syrie, sut que sa fille était courtisée
par des hommes très riches et puissants. Inspiré par l'idée qu'aucun mariage
n'était préférable pour sa fille que le mariage avec Dieu, il pria pieusement
pour sa mort. Curieusement, elle mourut, et il se consola de sa mort. Son
épouse, qui trouva aussi du bonheur en la mort de sa fille, lui demanda de prier
pour sa propre mort. Et, peu après, elle mourut d'une mort qui les satisfit tous
les deux.

Bien que nous sentions une certaine inclination à considérer la mort volontaire
comme un mal, c'est en fait surprenant avec quelle résolution une personne peut
renoncer à la volonté de vivre ou se consacrer à la volonté de mourir. Quand
j'étais jeune, me surprenait la facilité avec laquelle certains organismes
peuvent renoncer à la volonté de perpétuer leurs propres vies. (Je ne comprenais
pas la théorie de l'évolution.) Il est fascinant que la nature soit assez
complexe pour produire des agents qui semblent la contredire. Sur ce point, elle
ressemble à un créateur qui confère à sa création la faculté de se rebeller,
concept qui est la racine du mythe chrétien, comme le dit Milton:

\begin{quote}
Because we freely love, as in our will\newline
To love or not; in this we stand or fall:\newline
And some are fall'n, to disobedience fall'n (...).
\end{quote}

Bien des destinées sont pires que la mort, et la mort n'est pas le pire des
malheurs, si toutefois elle est un malheur. Lucrèce soutenait, de manière
irréfutable, que nos sentiments par rapport à la mort devraient être similaires
à ceux que nous éprouvons à l'égard de notre inexistence avant de naître. Lucain
considérait la mort comme si précieuse qu'il estimait injuste que tout le monde
puisse mourir. L'immolation collective est tragique et grotesque, mais il paraît
indiscutable que le destin qui attendait les femmes et les enfants du fort de
Jaisalmer était encore pire. C'est vrai que la plupart d'entre nous éprouvent un
attachement à la vie, et que nous ne désirons pas «go gentle into that good
night». Mais les exemples que j'ai donnés montrent qu'il y a place pour la paix,
y compris la satisfaction, dans ce crépuscule éternel.




\begin{itemize}
    \item «Llevan adelante», «to conduct, to carry out» $\to $ mènent.
    \item \textit{Lorsque} es más formal que \textit{quand}, pero ambos son
        correctos para expresar que una cosa pasó \textit{cuando} otra pasó. 
        Pero \textit{lorsque} no se puede usar en una pregunta, mientras que 
        \textit{quand} sí. 
    \item Sa épouse $\to $ su esposa con esposa \textit{nf}. Pero por eufonía se
        dice \textit{son épouse} como si fuera si fuera \textit{nm}.
    \item Trouver du bonheur: hallar cierta felicidad. Trouver la bonheur:
        hallar la felicidad. Pero bonheur necesita un artículo o un partitivo.
    \item Después de aucun, el francés vuelve a negar el verbo. «Ningún
        matrimonio era ...» $\to $ «Aucun mariage n'était ...» $\approx$ «Ningún
        matrimonio no era ...». 
    \item «Es <adj> con cuánto/a <sustantivo> <suj> <ver>» se expresa sin usar
        «cuánto» (combien) sino quelle (cuál, qué). E.g. «Es extraño con
        cuánta locura (él) vive» $\to $ «C'est étrange avec quelle folie il
        vit».
\end{itemize}


\pagebreak 

$\S$ 
Si j'ai vu le cercueil, la pierre froide, l'herbe fleurie, la mère en
pleurs; enfin, les signes universels de ta réalité finale. Si je me suis allongé
sur la rosée qui tapisse ta tombe, sur un lit qui ne fait qu'un avec tes
cauchemars, sur un désir sans objet ni sens. Si j'ai hésité, comme Jésus-Christ;
si j'ai consacré ma chair à des tigres affamés, comme Siddhartha; si enfin je ne
suis ni meilleur ni pire que n'importe qui. Si toutes ces choses sont ainsi,
pourquoi est-ce que j'imagine encore que tu vis, que tu es quelque part heureux
et en sécurité? Et pourrais-je vivre sans cette triste lâcheté?

La nuit dernière je rêvai que je reposais sur un champ, ou peut-être un parc. Je
posais ma tête sur ta jambes; c'est-à-dire sur te jambes et sur celles de
l'autre toi, celle qui était morte. Tes cheveux tombaient comme une cascade sur
mon front. Je voulais les embrasser, mais une paralysie total m'en empêchait. Je
suppose que ce rêve est, a sà manière, adèquat. Il existe deux toi. Mais je aime
seulement à une.

\pagebreak 

$\S$ Merci Seigneur, pour la musique que j'ai faite aujourd'hui avec V et M, et pour
avoir facilité ma situation de logement. J'ai bon espoir que Daniel vivra
dignement et je te demande, Jésus-Christ, de ne pas permettre que j'agisse mal.
Tu avais raison, Jésus-Christ, mon père, quand tu disais que je ne devrais pas
m'inquiéter pour demain. Je veux mettre ma vie entre tes mains. Tu es mon
refuge, car tu es la lumière de ma conscience.

\pagebreak 

$\S$ La nuit tombe profondément: Je sens le clair de lune avec\footnote{El
original es \textit{with}, no \textit{in}: el corazón es aquello \textit{con lo
que} se siente.} mon cœur. Encore une fois, je ne peux pas dormir. Ce qui me
dérange, ce sont ces perles, ces petits diables: les souvenirs. Bien que prenant
plusieurs formes, comme une eau mal intentionée, un visage, un nom, un homme
apparaît toujours. Ses yeux sont mille yeux, son visage est mille visages, son
âme est mille âmes. La violence et l'amour, la tranquillité et la vengeance,
l'obscurité et le silence, la fatigue et l'espoir: ce sont ses incarnations.

Nous avons beau essayer, aucun souvenir ne sombre entièrement dans l'oubli. Par
exemple, je me souviens maintenant d'eaux sombres sous une nuit d'été, de sable
gluant et désagréable sous les pieds. Maintenant, c'est la nuit: L et moi
nageons. Nous rentrons à la maison et nous découvrons qu'il n'y a plus
d'électricité. Nous faisons face à un dilemme familier: ouvrir les fenêtres pour
faire entrer l'air frais, mais avec les moustiques innombrables, ou conserver
les fenêtres fermées et résister à la chaleur. Mon père nous appelle depuis sa
chambre. Sur la petite terrasse, il a aligné trois matelas, les uns à côté des
autres. Nous sommes loin de la cité; aucune lumière artificielle ne trouble
l'air désert, et une myriade d'étoiles de toutes les couleurs embrase le ciel.
La brise est assez forte pour éloigner les moustiques. Alors que nous sommes
tous allongés sur la terrasse, sans couvertures ni oreillers, mon père commence
à parler: «Là, ce sont les Trois Maries; là-bas, c'est Orion...» Et ainsi nous
nous endormons.

~ 

~

\begin{itemize}
    \item «Ce» es pronombre demostrativo neutro: eso, aquello, lo...
    \item Pero «ces» es adjetivo demostrativo plural: estos, esos, aquellas, y
        necesita un sustantivo despues. «Estos pequeños diables» $\to$ «ces
        petits diables».
    \item Sujeto + avoir (conjugado) + beau + infinitivo.
    \item En «nous sommes tous allongés», «tous» significa «todos» o «todos
        nosotros». No modifica directamente al verbo, sino al sujeto «nous»:
        «todos nosotros estamos acostados». 
    \item «Là» significa «ahí», «allí», «ese punto». Se usa para señalar algo
        relativamente cercano o inmediatamente presente. «Là-bas» significa
        «allá», «más lejos», «en aquel lugar». En «Là, ce sont les Trois Maries
        ; là-bas, c'est Orion», padre señala primero una constelación cercana
        en el cielo visible y luego otra más distante.
\end{itemize}















\end{document}



