\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{newtxtext} \usepackage{newtxmath}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\newtheorem{problem}{Problem}
\newtheorem{example}{Example}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{problem}{Problem}
\newtheorem{example}{Example} \newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\DeclareMathAlphabet{\mathcal}{OMS}{cmsy}{m}{n}
\usepackage{parskip}


\begin{document}


\section*{Clase 2}

\subsection*{Recursos compartidos}

Debe garantizarse exclusión mutua entre procesos para que dos procesos no
accedan al mismo tiempo a una sección crítica (recurso compartido).

El problema del jardín ornamental consiste en un jardón con dos entradas (este,
oeste) con puertas giratorias. Se desea contar el número de personas que
ingresan. Se desea una variable global (compartida) para el contador.

\newpage
\section*{Clase 3}

















\newpage

\section*{Lenguajes $\omega$-regulares}

Sea $\Sigma^*$ un lenguaje y $A \subseteq \Sigma^*$. Definimos 

\begin{equation}
    A^\omega := \left\{ \sigma_1\sigma_2\sigma_3 \ldots \mid \forall i \geq 1:
    \sigma_i \in A \land \sigma \neq \epsilon\right\} 
\end{equation}

Es decir, $A^\omega$ contiene todas las concatenaciones infinitas de palabras no
vacías de
$A$. 

Un lenguaje $L$ se dice $\omega$-regular si existen lenguajes regulares $A_i,
B_i$, con $0 \leq i \leq k$, tal que $\epsilon \not\in B_i \neq \emptyset$ y 

\begin{equation*}
    L = \bigcup_{i=0}^k A_i B_i^\omega
\end{equation*}

donde $A_i B_i^\omega$ es la concatenación de lenguajes.

\textbf{Teorema.} Los lenguajes $\omega$-regulares son cerrados por unión,
unión, intersección y complemento.

Una palabra $\alpha \in A^\omega$, con $A \subseteq \Sigma^*$, se denomina un
fragmento de traza.


\small
\begin{quote}

\textbf{Ejemplo.} Considere el lenguaje $A = \left[ (m + \epsilon)(r+u)
\right]^* \subseteq \left\{ m, r, u \right\}^* $. Ahora considere
$A^\omega$ el conjunto de concatenaciones no vacías de $A$.

Una palabra de $A$ es $mru$. Una palabra de $A^\omega$ es 

$$mru ~ rrr ~ mu ~ mru ~ rrr ~ mu \ldots$$

Notar que si definimos $X = \left\{ \epsilon \right\} $, $L = XA^\omega =
A^\omega$ es un lenguaje omega regular. 

También podríamos definir $\Sigma := \left\{ \text{poweron}, \text{setup},
\text{yield} \right\} $ y $S = \left\{ \text{poweron} \cdot \text{setup} \cdot
\text{yield} \right\} $ un alfabeto con una sola palabra. Entonces 

\begin{equation*}
    L = SA^\omega 
\end{equation*}

es un lenguaje $\omega$-regular con «cadena de iniciación» dada por la única
palabra de $S$ y luego trazas tomadas de $A^\omega$.

En general, $L = \bigcup_{i=0}^k A_iB_i^\omega$ define una unión de lenguajes
que tienen ciertas cadenas de inicialización seguidas de trazas infinitas (no
vacías).


\end{quote}
\normalsize

Los lenguajes $\omega$-regulares sirven para escribir propiedades de sistemas
concurrentes. En general, una propiedad $P$ de un lenguaje se define como un
subconjunto de trazas $P \subseteq \Sigma^\omega$.

\subsection*{Safety}

La propiedad de safety especifica que «nunca ocurre» algo, donde el
\textit{algo} en cuestión se entiende como un evento indeseable. Una posible
especificación de safety es el conjunto de trazas $P \subseteq \Sigma^\omega$ tales que

\begin{equation}
    \sigma \not\in P \Rightarrow \exists  i \geq 0 : \forall \beta :
    \sigma[..i]\beta \not\in P
\end{equation}

donde $\sigma[..i]$ es el prefijo de $\sigma$ de longitud $i$.

Desglosemos. Si $\sigma$ es una traza que ha violado la propiedad de safety,
entonces la ha violado en un instante de tiempo $i$ determinado, y a partir de
dicho momento no importa qué $\beta$ siga después, la traza sigue violando la 
propiedad de safety. En otras palabras, la traza ha violado la propiedad en un
instante dado, y dicho instante marca un «punto de no retorno».

Una definición equivalente es 

\begin{equation}
    \sigma \in P \Rightarrow\forall  i \geq 0: \exists  \beta : \sigma[..i]\beta
    \in P
\end{equation}

Es decir, una traza respeta la propiedad de safety si en cada instante de tiempo
existe una continuación posible que respeta la propiedad.

\subsection*{Liveness}

La propiedad de liveness especifica que «siempre puede ocurrir» algo, donde el
\textit{algo} en cuestión se entiende como un evento deseable. Un conjunto de
trazas $P \subseteq \Sigma^\omega$ es de liveness si cumple 

\begin{equation}
    \forall  \sigma \in P: \exists \beta \in \Sigma^\omega : \sigma\beta \in P
\end{equation}

\section*{Mas resultados}

Toda propiedad $P \subseteq \Sigma^\omega$ puede escribirse como una
intersección de una propiedad de safety y una propiedad de liveness. 






























\end{document}



