\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage{verse, gmverse}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{newtxtext} \usepackage{newtxmath}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\newtheorem{problem}{Problem}
\newtheorem{example}{Example}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{problem}{Problem}
\newtheorem{example}{Example} \newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\DeclareMathAlphabet{\mathcal}{OMS}{cmsy}{m}{n}


\begin{document}

$\S$ El sentimiento de vacío no consiste en no sentir nada. Tiene un
\textit{qualia} determinado, pero cuya determinación es precisamente la no
determinación, la vacuidad. En la promiscuidad obscena de mis veintes no
encontré nada más que esto. Sentía un afecto tan superficial por mis amantes que
acaso era apenas una forma de la distracción. Lo que es peor, si fui querido por
ellas, donde yo presentí la amorfa intuición de lo que no es, junto con una
viciosa y primitiva forma de interés, ellas pudieron sentir amargura. Me vaciaba
a mí mismo como un frasco lleno de humo que se destapa de repente mientras todo
a su alrededor, aunque se llena, se llena de tinieblas. Y en todo era movido por
la sed idiota del que busca dar caza a una entidad desconocida, una que, cuando
finalmente es alcanzada, aunque \textit{en cierto modo} muere, crea una copia de
sí misma en un lugar desconocido. Y todo debe comenzar de nuevo.

$\S$ Hace poco soñé que me encontraba en una mesa rodeado de gente que aprecio y
que me aprecia. Una colega científica decía «en verdad es un joven inteligente»,
la directora de mi laboratorio celebraba mis logros, y mi pareja me contemplaba
con amor diciéndome lo noble que era. Entonces presentí mi absoluta pequeñez y,
poniendo las manos sobre la cruz que pende de mi cuello, lloré con amargura.
Nadie comprendió mi llanto, pero les dije: «¡Si tan sólo hubiera hecho todo lo
bueno que hice en mi vida, pero sin que nadie supiera que fui yo el que lo
hizo!» Porque siempre cultivé la arrogancia y la vanidad, y me sentí mejor que
otros por tener hinchada la cabeza, sin darme cuenta que la única virtud está en
el corazón del hombre. Por eso a mis quince años ---lo recuerdo vivamente, y es
la memoria que más vergüenza me da--- me reí con sorna de una humilde persona
que escuché consultar por libros de filosofía, como pensando: «¡como que ésta va
a leer algo!» La vida me enseñó luego la perfección de esa mujer, como para
enseñarme una lección, pero yo era aún demasiado estúpido para aprender nada.
Vivía hinchado de mí mismo, y cuanto más se inflaba mi cabeza más se torcía mi
corazón. Adoraba que me elogien, y para colmo de males cultivaba precisamente
actividades que la gente gusta de elogiar ---la lectura, la ciencia, la música y
la poesía---. Verdaderamente digo, quisiera nunca más ser elogiado, y cada obra
de amor quisiera hacerla en secreto. Y si amo lo que hago, ¿qué puede darme un
elogio? El amor es su propio fin.

$\S$ Me gustaba repetir, en mi ignorancia, aquella sentencia del
\textit{Apocalipsis} que me enseñó mi padre; y, considerándome en cada posición
tomada firme y fuerte, decía «Dios vomita a los tibios». No sólo todo lo juzgaba
sino que me enorgullecía de hacerlo, considerándolo una virtud, porque se me
había enseñado que para ser justo hay que juzgar. Pero la etimología es
engañosa, porque \textit{justo} deriva de \textit{iūstus}, del que está de
acuerdo con la ley; y juzgar de \textit{iudicāre}, de dar un veredicto. Pero en
mi ley está escrito: \textit{Do not judge, or you too will be judged}. Porque no
es justo el que juzga, sino el que perdona y el que olvida. Y mucho me decía a
mí mismo, viendo que mi adicción al juicio me enfermaba, «¡cuánto quisiera no
juzgar a nadie!». Porque andaba solo por la vida, y a nadie dejaba que se
acerque, porque en todos veía sólo lo peor. Por eso tuve siempre pocos amigos,
aunque eso sí, excelentes, mucho más excelentes que yo. Y a todos ellos herí con
mi juicio, de una u otra forma, y a mí también.


$\S$ Y además, vida mía, me alejaste de aquellos que más quise, y de las pocas
personas que acepté en mi corazón. A mis tres amigos más hermosos los dejé en mi
ciudad natal; a Paulina la llevó la muerte; me enamoré de una joven llamada
Carla y, poco después, se fue a Buenos Aires; luego de Iraí, que se fue a
Santiago; a Selene y a Mutio, las dos personas que más amo en este mundo, las
alejé de mí por años, y a ambas por acción de mi arrogancia intemperante; a mis
hermanos, porque nuestra familia vivió rota y no quería comprenderlos; a mi
madre por mi propia ignorancia, y a mi padre por la del mundo. Por eso a mis
veintiún años consideré la muerte, y seriamente, y sopesé con sumo cuidado cada
factor relevante, y decidí cómo me quitaría la vida. Pero una tarde presentí una
imagen, que no vi con los sentidos, sino que fue como un latido interior: un
pastor rodeado de luz cuidaba de una oveja, y nada más. Y al sentir este latido
me inundó la paz del mundo. Inmediatamente hablé con un amigo cristiano, y me
dijo «fue Cristo». Y yo le dije: «no fue nadie, fui yo, y lo que importa no es
quién fue, sino que ahora no quiero morir». 

$\S$ Entonces me reconcilié con aquellos a quienes mi arrogancia había herido, y
organicé mi vida, y orienté mis energías a la ciencia y el estudio, y me sentí
sano y dinámico. Pero, aunque ya no estuve solo, seguía lleno de vanidad, y
cuanto más estudiaba, y cuanto más prosperaba en el trabajo científico, más me
envanecía.

$\S$ Y una amante, con la que obré mal, me confesó un día que al conocerme
presintió en mí una tristeza y una angustia inconmensurables. Y me sorprendió,
no por no reconocerlas, sino por pensar que las ocultaba perfectamente. Y tuvo
razón, y porque me vio desnudo de este modo no quise que me viera nunca más.
Porque quien me ve es quien puede herirme, o así razonaba entonces, sabiéndolo
sólo a medias. Y me alejé sin decirle nada. Por lo que, bajo el aparente
dinamismo de mi reencarnación, seguía siendo oscuro y escurridizo.

$\S$ Y a Paulina, a la que mencioné, ¿no le hice tanto daño? Porque a los
diecinueve años me confesó su enfermedad, y yo, siendo demasiado inmaduro e
ingenuo, no supe dimensionar su gravedad. Aquella noche ---ella estaba de visita
en Córdoba, y conversábamos bajo la sola luz de mi lámpara de estudiante--- sólo
quise darle una muestra de mi amor que perdurase en el tiempo. Y, lo recuerdo
bien, improvisé un poema en un papel; y el poema, de mala calidad, pero traido
desde el fondo de mí, decía:

\begin{verse}
Si estás caminando sola,
sola y sin nadie,
o en la luz de tu silencio
te me apagases,
una sóla cosa es cierta:
yo iré a abrazarte.


Yo iré a abrazarte,
pues soy como el aire.

Aunque una lluvia violenta
hunda la calle,
abrí todas las ventanas.
Sobre tu carne
irá mi cálido aliento
cuando lo exhale.

Irá mi aliento,
pues soy como el aire.

En el rumor de la noche,
bajo la tarde 
de grillos y de silencios,
deja que pase 
el viento y no estarás sola:
yo iré a abrazarte.

(Tanto yo sé, que soy viento,
y hay tanto que tú no sabes...)
\end{verse}

Amiga del alma, ¿te hice daño? Daría mi vida veinte veces porque vivieras otra
vez, porque pudieras ver el pulso crepitante de la luna, o abrieras los ojos
para pensar: «he despertado». Porque te amé como pude, y como quise, pero no
como necesitabas. Y porque, tras tu última internación, Selene volvió a mi vida
y la amé todavía más, y me comprometí con ella, incluso cuando unos meses antes
vos y yo nos escribíamos cartas de amor. ¿Qué sentiste al verme amándola de este
modo, a ella, que era nuestra amiga? Te quitaste la vida, y para martirio de la
mía, el último audio tuyo que poseo es el de tu voz llorando cuánto me
extrañabas, y pidiéndome que pasara tiempo a tu lado, y sollozando que ya nunca
me veías solo. Y tengo que aferrarme a duras penas a la luz de mi Cristo cuando,
por la noche, un anhelo acongojado me pide que lo escuche, sabiendo que rompería
mi corazón, si tan solo sea por volver a escuchar tu voz. El reino de los cielos
está dentro de nosotros, eso lo sé, y por eso sé que te llevo conmigo, y que
cada obra de amor que haga es tu homenaje; porque no podría vivir si vivir fuera
olvidarte.

\newpage


$\S$ Y en otra ocasión, cursando mis estudios, un muchacho se mostró violento y
agresivo con una compañera; y como los conocía bien a ambos, intervine buscando
conciliarlos. Pero él prefirió pelear con dos antes que conciliarse con uno, y me
profirió insultos de todo tipo, algunos tocando fibras privadas y sensibles.
Mantuve la calma, expresándole que, así y todo, lo consideraba mi amigo. Porque
lo conocía, y habíamos frecuentado espacios juntos, y sabía que tomaba
anti-psicóticos desde muy joven, y era un muchacho errático y estrafalario,
aunque a mi juicio dulce y amigable. Pero ahora parecía poseído por un demonio,
y yo supuse que sufría un desequilibrio mental, y recordé a mi hermana y a
Paulina, que también los sufrieron, y quise mostrar compasión. Pero cuanto más
intentaba conciliarme con él, más violento se volvía, hasta que cerró los puños
y juró que si yo movía un pelo me daría una paliza. Y entonces fui débil, porque
cedí a los impulsos bajos, e incluso al miedo ---aunque me esforcé con cierto
éxito en ocultarlo---, y lo amenacé yo a él, pero de una manera fría que
escondía una violencia superior. Y él, que me conocía, y supongo sobreestimaba
los dos o tres años que dediqué a las artes marciales mixtas ---porque, en
verdad, me superaba en peso y en fuerza física---, se acobardó y se quedó en un
resentido silencio. Por más o menos un año lo detesté, porque no sólo se había
mostrado violento con mi compañera y conmigo, sino que a raíz de esta extraña
historia reflotaron otras que la gente se acercaba a contarme de él, revelando
un historial de explosiones y desbordes de violencia de su parte, usualmente
contra compañeras mujeres. Y todo esto reafirmaba todavía más mi desprecio por
él, porque lo consideraba un bravucón y un anormal. Y nada de la compasión que
intenté sentir por él quedó en mi corazón. Pero lo cierto es que yo obré mal,
porque no habiendo comprendido que la no-resistencia al mal es el camino, lo
amenacé y estuve dispuesto a herirlo; y no sabiendo que la compasión es la
verdad, lo juzgué y olvidé que vive atormentado; e ignorando que todo debe
perdonarse, estaba resentido con él. Violento o no, es una pobre alma que sufre
y lucha contra su propia salud mental, y vive envuelto de demonios, y ---según
recuerdo--- cuando está bien es ameno y solidario. Y hoy, por azar, compartimos
una clase, y por llegar tarde se quedó sin asiento; y lo vi sentado en el piso,
y además muy estresado y nervioso, y reconocí que libraba una cruenta batalla
interior, como de costumbre. Y por primera vez desde nuestro altercado lo vi con
la compasión que corresponde, y sentí un fuego en mi interior, y era el deseo de
hacer el bien y de amar incluso al que me odia. Y viéndolo incómodo y a duras
penas tomando notas, con el papel arrugándose en su propio regazo, salí de clase
en busca de un pupitre y se lo entregué sin decirle nada.

\newpage

$\S$ Recuerdo ahora cierto tiempo feliz, tal vez el más feliz, aunque por mucho
el más colmado de angustias y problemas. Tenía quince años y cursaba el
penúltimo año del secundario, del que egresé con diecisiete, y pasaba mis horas
leyendo en el vasto jardín de mi casa quinta, rodeado de libros y el sonido de
los pájaros. Había encontrado cierta alegría en el abandono del mundo digital
---que, aunque ya denso, no era nada de lo que ahora es---; había guardado mi
computadora en un placard y escribía con una vieja máquina de escribir que mi
padre me consiguió. Él todavía se ríe cariñosamente al recordarme tan jovencito,
sentado a la sombra de lapachos y ceibos, con una pequeña mesa plegable donde
ponía todos mis chiches, interrumpiendo la exuberante orquesta de los trópicos
con la percusión de mi escritura. Estaba trabajando en un libro de poemas que
llamaba las \textit{Flores del odio}, donde sublimaba, con esquivo y dudoso
talento, los retorcidos odios del conflicto familiar. En efecto, aunque un
pintor hubiera visto en ese chico un escenario bucólico y pacífico, yo, por otro
lado, colmaba las páginas de una angustia sin nombre y un amargo resentimiento.
No conoía el perdón, ni me lo habían enseñado; no conocía la piedad, ni la había
sentido nombrar. ¿No es cierto que ese mismo joven, aparentemente tranquilo,
dio muerte sin razón a una hermosa lechuza? Maté para entender que nada es peor
que la muerte; porque, cuando la vi caer, en su elegante majestuosidad, me dije:
«esa criatura es igual a vos, y vos le has dado muerte». Y me odié a mí mismo.

\newpage

$\S$ Y pensé en esa lechuza, y en su extinguida facultad del vuelo, en la única
otra ocasión, aparte de la que ya he detallado, en que consideré la muerte. Fue
en el mismo periodo de absoluta soledad. No hablaba con mi padre ni con mis
hermanos; mi hermana estaba atravesando el peor momento de su crisis de
adicción, con lo cual mi madre tenía poco tiempo para pensar en nada más. No
tenía amigos, porque los había alejado a todos, y vivía bajo el absoluto
convencimiento de que la totalidad de mi vida había sido una farsa; que cuanto
tuvo de hermoso fue una ilusión y había provisto la diminuta luz de una
estrella; y cuanto tenía de sórdido era terriblemente verdadero y gravitaba con
el peso de una gigantesca luna. Estaba en mi ciudad natal; mi
madre y mi hermana estaban en algún lugar de la casa, y subí a la terraza con la
resolución de arrojarme al vacío. Pero resulta que esta terraza daba al baldío
de un amplio regimiento adyacente al hogar, y recordé cierta ocasión de mi niñez
en que mi padre me condujo a esta terraza y me hizo ver cómo un grupo de
soldados excavaba fatigadamente la tierra. Me explicó que, muchos años atrás, un
grupo de hombres había exterminado y desaparecido a otros hombres, y que ahora
estos hombres buscaban a los desaparecidos. Y me dije a mí mismo: «soy, y he de
ser». Porque sentí que una muerte voluntaria ofendería a aquellos que tuvieron
que dar su vida involuntariamente. 
Y me dio vergüenza haber matado cualquier
criatura, porque ahora pensaba que la muerte era lo único permanente que había
obrado en esta tierra.
Lloraba y me decía: «nunca serás feliz». Porque ignoraba
que una luz brillaba en las tinieblas, aunque las tinieblas no la pudieran
comprender.

\newpage 

$\S$ Hace poco tiempo creí comprender: El reino de los cielos es el estado de
existencia del que vive bajo los ocho principios. Estos principios son: 

1. No resistir el mal.

2. Rechazar de toda forma de autoridad terrenal y de poder concentrado.

3. Practicar la austeridad y abstenerse de actuar motivados por el deseo de
adquirir riquezas, poder, o cosas superficiales.

4. No juzgar a otros, como se enseña en *Mateo 7:1-5*, y abandonar toda
arrogancia y vanidad.

5. Perdonarlo todo, como se enseña en *Mateo 18:21-22*. 

6. Tomar el lado de los hambrientos, los que pasan frío, los prisioneros, los
sometidos, y los débiles, y acercarse a ellos.

7. Nunca limitar la libertad de otro, sea hombre o mujer, en ninguna materia:
económica, política, religiosa, sexual, etc.

8. Nunca preocuparse por la propia vida ni por el mañana, como se expresa en
*Mateo 6:25-34*.


(No es difícil encontrar excepciones a estos principios; pero el sentido de un
principio es ser general, no universal.)

Pienso que todas mis angustias se derivan de mi alejamiento de estos principios,
sobre todo del (4) y el (8). De los demás, con mayor o menor éxito, no creo
desviarme tanto que pueda considerarme corrompido o vil. ¿Por qué entonces pesa
sobre mi corazón tanta tristeza? ¿Quién puso sobre mí este yugo, esta
desagradable predisposición a la melancolía, este deseo de muerte? Sueño siempre
y solo sueño turbios universos. Lo que es peor, no sé mostrarme de este modo, y
quien sea que me cruce seguro me encuentre risueño y feliz, porque me da pudor y
vergüenza mi tristeza. Por eso vengo a este papel a hacerle un altar a mi
tristeza, sencillo y de mal gusto, como esas ermitas llenas de cursi encanto que
uno encuentra en las rutas argentinas. Y, como ellas, tras la fachada colorida y
pobre, puedo esconder a San La Muerte.

\newpage 

$\S$ Y, ahora me digo, ¿no son una mentira estas angustias? Se obran en mí como
una ilusión es obrada por un mago habilidoso ante los ojos crédulos de un necio.
He besado una boca y fui feliz---luego, el pensamiento: «this was
meaningless»---luego una extraña paz---luego un vacío---luego ternura. Me engaño
porque imagino que la felicidad es un estado ideal y perfecto; pero, en todas
las cosas, me asombran pensamientos oscuros, infelices o, por lo menos, faltos
de hermosura. Me asombran y me digo: «¿Lo ves? No eres feliz». Como si la
felicidad tuviera como condición necesaria que ningún pensamiento imperfecto se
gestara en nosotros. Pero no es así: se gestan, aparecen, y es nuestro deber
dejarlos ser: verlos pasar como estrellas fugaces en un cielo baldío. La
felicidad es vivir en el reino de los cielos; vivimos en el reino de los cielos
cuando obramos con amor y compasión. Nada importa si un pensamiento oscuro nos
asalta: los pensamientos son como luciérnagas que se prenden y se apagan en la
oscuridad total de la consciencia.

~

$\S$ Ahora me asalta este recuerdo infeliz: Estoy recorriendo las sinuosas
montañas de Goa en motocicleta; tengo diecinueve años; paso junto a una choza
campesina; veo un hombre descalzo y sin remera, robusto y ventrudo, golpeando
cruelmente a un perro con un palo. Su crueldad me asombra; bajo la velocidad y
digo: tengo que hacer algo. Pero a medida que desacelero pienso: «¿cuántas veces
te dijeron que, sobre todas las cosas en la India, te cuides de no tener
problemas que involucren a la policía?». (La corrupción y el abuso de poder son
absolutos, y uno como turista es particularmente vulnerable.) Y cuando este
pensamiento vino a mí dos fuerzas en mi interior lucharon momentáneamente, pero
triunfó la peor, aceleré otra vez y no me detuve. La vergüenza que me genera no
haberme detenido es tal que, casi diez años después, todavía recuerdo vivamente
aquella situación: el aroma en el aire de esa tarde, el tono de los colores y la
luz solar, al hombre y al perro que debí ayudar. ¿Y cómo iba ayudarlo? ¿Gritando
a un campesino en un idioma que no comprendía? Si me ignoraba, ¿iba a retenerlo,
a golpearlo, a llamar a la policía---aunque no tenía cómo---? No lo sé, pero lo
que sé es simple: vi un acto de crueldad repulsivo, todo en mi corazón me dijo,
con una voz visceral, «haz algo», y no lo hice. Y no puedo olvidar esa derrota.

~

$\S$ En otra ocasión, a los dieciséis, con mucho esfuerzo y contra toda
probabilidad, salvé a un cachorro de la muerte. Lo encontré empapado al pie de
un lago en el interior de Corrientes, cuyas orillas pernoctaba con algunos
amigos. Al hallarlo lo cubrí con mi abrigo y lo llevé a la casilla del sereno
que cuidaba la laguna, sólo para que revelara que él lo había arrojado al agua
porque su madre había muerto. No entendí ni su lógica ni su crueldad, y cuando
le hice saber ---con malas palabras--- lo que pensaba me dijo: «si querés
hacerte el héroe, hacete el héroe, pero a mí no me jodas». El cachorro moría en
mis brazos, con la lengua colgando fuera de la boca, y me retiré al hospital más
cercano. (En aquel pueblo del interior no había un hospital de animales, sólo un
pequeñísimo hospital con tres o cuatro personas.) Me abrieron la puerta del
hospital extrañados de que llevara un perro y se negaron a ayudar de ningún
modo. Lo llevé entonces a la casa de uno de mis amigos, donde por largas horas
nos esforzamos en secarlo y darle calor: toallas, una fogata en la chimenea, un
secador de pelo, fueron los instrumentos de nuestro pequeño centro médico. Hoy
el cachorro es un perro adulto que todavía vive con la familia de este amigo. Lo
que me pregunto yo es: ¿por qué yo, este «yo» cuyo sentido ignoro, en el
transcurso de unos cuatro años, mata una lechuza, salva con mucho esfuerzo a un
animal, no salva aunque quiere a otro? ¿Por qué coexistieron en mí, en este «mí»
indescifrable, la crueldad, la valentía, y la cobardía; la ignorancia, la
compasión, la duda? Si hay una sola persona en todo esto, ¿quién es?

\newpage 



$\S$ Los recuerdos son luciérnagas que se prenden y se apagan en la oscuridad de
la consciencia. Y, lentamente, fuimos sembrando un campo de luciérnagas. Y ahora
que danzan y se mezclan, donde la luz de una u otra podría parecer
languideciente o melancólica, el todo es luminoso y límpido. Mirándolas, siento
que esta historia ha alcanzado un punto de equilibrio. Orbitamos, cada uno a la
misma distancia, un centro secreto. Nadie lo sabe, pero es así. Pienso: «Pronto
me iré a otro país y el amor que le ofrecí se extinguirá». Pero es una mentira:
así como el Paraná continuará su ciego desenlace hacia el corazón del hombre,
sobre las aguas oscuras, cuando la luna asombre el ojo de los peces, aún se verá
el trémulo reflejo de las luciérnagas.

\newpage 

$\S$ Acabo de volver de Santa Ana, un humilde pueblo cercano a Corrientes, en
cuya plaza me senté a mirar a las personas. Había una forma perfecta de
sencillez en cada mínimo detalle. Me sentí indigno de existir, o al menos de
existir allí, en ese lugar, en ese momento. Mi vanidad, mi sensualidad, mi
distanacia del reino de los cielos... Los niños que pasaban ante mí, jugando,
eran más sabios, y por ende más felices. Ojalá hubiera muerto, ojalá existiera
en una oscuridad tal que no pudiera discernir si es una tumba o es la bóveda
materna. Ojalá, dado que no he muerto, viviera una vida \textit{sencilla}. ¿Se
comprende lo que eso significa? \textit{Sencilla}. Sí... Pero no soy un hombre
simple. En todo siento el eco de un milenio anocheciente.


\pagebreak 

$\S$ Recuerdo el primer momento en que, mirándote, pensé: «algo de mí ya es
suyo». Fue la misma noche de patio y amistad que narré en aquel escrito en que
hablé de tu mirada de cinco siglos. Los recuerdos de nuestro primer encuentro,
cuando sentí---aunque nunca usé estas palabras antes---que me rompiste el
corazón, son todos como aquél: patios exteriores, tenues luces nocturnas, el
río, el ansia de vivir y ser querido. Los recuerdos de este segundo encuentro
son del todo diferentes: penumbras interiores, lámparas que apenas dibujan una
sombra, serenidad y silencio.

La última vez que nos vimos no te confesé del todo cuánto me dolió que no me
quisieras como yo te quise. Fue la primera vez que sentí algo remotamente
parecido al amor ---o al menos a sus primeros destellos--- en mi relación
abierta. Y es un sentimiento que quise extinguir, aunque me doliera, cuando supe
que lo poco que pasó entre nosotros fue, desde tu sentir en aquel entonces,
casual. 

Ahora que sentí tu cariño todo se confunde en mi corazón, formando una mezcla
cálida y fría a la vez, como la que hace el agua de lluvia al caer sobre un
cenicero humeante. Es extraño, porque uno no puede extinguir el cariño: o bien
se va o se queda, pero no obedece a nuestra voluntad. Y vos me revelaste, la
última noche que pasamos juntos, que había una parte de lo que sentía que no
había podido extinguir. 

No sé qué nos depara el futuro. Tal vez me olvides pronto, o descubras que esto
fue un juego que interesó a tu corazón precisamente porque era imposible, porque
yo me iba pronto y había adrenalina y fuego en ese destino. O tal vez mi
distancia, la superficial extinción de lo que sentí la primera vez, es la clave
precisa de que me hayas querido; y en esta misma carta, al mostrarme sensible o
vulnerable,
esté invitándote otra vez a no quererme. No lo sé... 

De mi parte, hay una cosa que desearía decirte. Hay en mi corazón una tristeza
que no sé confesar a nadie, que nadie puede ver, y que envuelve mi vida en
tinieblas. La siento todo el tiempo, pero sólo hablo con ella cuando estoy a
solas. Mi vida entera---desde mi amor a la música a mi dedicación a la
ciencia---es, en mayor o menor medida, un intento de vencerla. Y cuando te besé,
y cuando estuviste entre mis brazos, y yo estuve entre los tuyos, la vencí. Por
eso sé que es cierto lo que pensé aquel día: «algo de mí ya es suyo».









\end{document}



