\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{newtxtext} \usepackage{newtxmath}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\newtheorem{problem}{Problem}
\newtheorem{example}{Example}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{problem}{Problem}
\newtheorem{example}{Example} \newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{theorem}{Theorem}


\begin{document}

El título de esta entrada es \textit{La educación pública}. Lo cierto es que me
limito a considerar la educación pública superior; en particular, las
universidades nacionales argentinas. Todo lo \textit{concreto} que diré remite a
estas instituciones. 

La educación pública argentina está siendo avasallada; al igual que la amenaza
del hambre fuerza a los individuos a enajenarse por dinero, la amenaza de la
quiebra, que ha tomado enormes proporciones frente a la no-renovación del
presupuesto universitario, forzará a las universidades o bien a enajenarse
también ellas mismas por vías del arancel, sacrificando así su propósito
original, o a cerrar definitivamente. El telón de fondo sobre el cual se teje
la discusión del presupuesto universitario concierne, en primer lugar, al
objetivo del gobierno nacional de alcanzar el déficit cero; en segundo lugar, a
principios filosóficos y éticos respecto a la educación.

Las primeras preguntas que uno debe hacer conciernen a cuestiones de principio.
En primer lugar, debemos preguntarnos si la educación universitaria superior
debiera ser un derecho. En segundo lugar, si beneficia a la sociedad, tanto
desde una perspectiva económica como desde una perspectiva ética---es decir, si
aumenta la felicidad de las personas---. La pregunta de si la educación que
brinda es buena o mala no es una pregunta de principio; el hecho es que la
educación superior argentina posee una calidad sobradamente demostrada.

Luego debemos hacer preguntas de hecho; por ejemplo, si es cierto ---como
establece la propaganda--- que las universidades nacionales adoctrinan a los
estudiantes; si es cierto que no pueden financiarse manteniendo un balance
fiscal; en fin, si las universidades públicas pueden mantenrse materialmente sin
alteraciones en su propósito y sentido social.

~

\textit{(1) La educación es un derecho.} 








\end{document}



