\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{newtxtext} \usepackage{newtxmath}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\newtheorem{problem}{Problem}
\newtheorem{example}{Example}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{problem}{Problem}
\newtheorem{example}{Example} \newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{theorem}{Theorem}


\begin{document}

Recuerdo el primer momento en que, mirándote, pensé: «algo de mí ya es
suyo». Fue la misma noche de patio y amistad que narré en aquel escrito en que
hablé de tu mirada de cinco siglos. Los recuerdos de nuestro primer encuentro,
cuando sentí---aunque nunca usé estas palabras antes---que me rompiste el
corazón, son todos como aquél: patios exteriores, tenues luces nocturnas, el
río, el ansia de vivir y ser querido. Los recuerdos de este segundo encuentro
son del todo diferentes: penumbras interiores, lámparas que apenas dibujan una
sombra, serenidad y silencio.

La última vez que nos vimos no te confesé del todo cuánto me dolió que no me
quisieras como yo te quise. Fue la primera vez que sentí algo remotamente
parecido al amor ---o al menos a sus primeros destellos--- en mi relación
abierta. Y es un sentimiento que quise extinguir, aunque me doliera, cuando supe
que lo poco que pasó entre nosotros fue, desde tu sentir en aquel entonces,
casual. 

Ahora que sentí tu cariño todo se confunde en mi corazón, formando una mezcla
cálida y fría a la vez, como la que hace el agua de lluvia al caer sobre un
cenicero humeante. Es extraño, porque uno no puede extinguir el cariño: o bien
se va o se queda, pero no obedece a nuestra voluntad. Y vos me revelaste, la
última noche que pasamos juntos, que había una parte de lo que sentía que no
había podido extinguir. 

No sé qué nos depara el futuro. Tal vez me olvides pronto, o descubras que esto
fue un juego que interesó a tu corazón precisamente porque era imposible, porque
yo me iba pronto y había adrenalina y fuego en ese destino. O tal vez mi
distancia, la superficial extinción de lo que sentí la primera vez, es la clave
precisa de que me hayas querido; y en esta misma carta, al mostrarme sensible o
vulnerable, esté invitándote otra vez a no quererme. No lo sé... 

De mi parte, hay una cosa que desearía decirte. Hay en mi corazón una tristeza
que no sé confesar a nadie, que nadie puede ver, y que envuelve mi vida en
tinieblas. La siento todo el tiempo, pero sólo hablo con ella cuando estoy a
solas. Mi vida entera---desde mi amor a la música a mi dedicación a la
ciencia---es, en mayor o menor medida, un intento de vencerla. Y cuando te besé,
y cuando estuviste entre mis brazos, y yo estuve entre los tuyos, la vencí. Por
eso sé que es cierto lo que pensé aquel día: «algo de mí ya es suyo».







\end{document}



